\chapter{Introducción}

En entornos de desarrollo de productos electrónicos o prototipos (ya sea sistemas embebidos o de gran complejidad), es problemático establecer un entorno de desarrollo que facilite el trabajo de desarrollador y permita la correcta determinación de la calidad del mismo.\\
 
Asimismo, en general se debe utilizar algún sistema de control que permita interactuar con sus sensores. Esto es deseable especialmente a la hora de automatizar tareas y la obtención de resultados. No solo se utiliza para eliminar los errores de interacción humana sino que también mejora órdenes de magnitud el control en el disparo de señales (esto es especialmente útil a la hora de evaluar condiciones de carrera\footnote{Condición de carrera (del inglés race condition) es una expresión usada en electrónica y en programación. Múltiples procesos se encuentran en condición de carrera si el resultado de los mismos depende del orden de su ejecución. Si los procesos que están en condición de carrera no son correctamente sincronizados, puede producirse una corrupción de datos.}  y estudiar el efecto de eventos aleatorios).\\


\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.5\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/figs001.jpg}
  \end{center}
  \caption{Esquema del entorno de desarrollo}
\end{wrapfigure}


Además, es especialmente importante obtener un método de sensado preciso que no debe perder latencia o rendimiento con su uso o, mejor dicho, su rendimiento no debe reducirse con el uso de manera tal que pierda utilidad a lo largo de su vida.  Para poder proyectar y estimar el rendimiento a largo plazo es crucial contar con métodos de medición cuyo error de medición no sea comparable con los tiempos a medir, o bien que se tenga certeza del comportamiento del mismo para poder corregir las mediciones.\\

En lo concerniente al ambiente de trabajo, es válido mencionar que en general cuando se trabaja con prototipos, es raro (o mejor dicho costoso), que cada integrante trabaje con un prototipo propio, más aún cuando no se tiene todavía un hardware definido. En estos casos, una herramienta que permita encolar y realizar pruebas de varias fuentes, agiliza y facilita el trabajo en conjunto. Dicha herramienta no aporta mucha funcionalidad por si sola.
Para que esto último sea provechoso, se necesitan herramientas que permitan auditar y medir el comportamiento del dispositivo y, en general, es difícil que las herramientas de desarrollo y medición no produzcan efectos de carga del sistema entre ellos. Luego, un único dispositivo que realice las tareas y esté preparado para resolver - o conocer - el efecto producido de realizar las tareas en conjunto es el ideal.\\

Por lo tanto, existe la necesidad de un producto que logre realizar las tareas antes mencionadas y que su implementación no entorpezca el trabajo de los usuarios. Un producto que sirva para desarrollar, controlar y medir sin cargar al sistema y cuya personalización para la tarea a realizar sea fácil. En el mercado existen soluciones - en general precarias - a las tareas por separado, sin embargo o bien son muy costosas o su personalización es complicada. \\

\newpage

\section*{Casos de estudio}

En la siguiente sección se icluyen casos de estudio pertinentes que ejemplifican circunstancias en donde se evidencia la necesidad de un producto como el antes mencionado.

\subsection*{Desarrollo}

\begin{wrapfigure}[18]{r}{0.5\textwidth}
	\centering
	  \includegraphics[width={0.4\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/impresora_fiscal.jpg}
	  \caption{Ejemplo de un producto de industria cuyo QA se podría automatizar (una tiqueadora no fiscal)}
\end{wrapfigure}

Una empresa cuya actividad primaria es el desarrollo de software para sistemas embebidos, se encuentra trabajando sobre una impresora de caracter fiscal, regulada por el estado. La empresa tiene su propio departamento de QA\footnote{El aseguramiento de la calidad (se usa con frecuencia el anglicismo quality assurance) es el conjunto de actividades planificadas y sistemáticas aplicadas en un sistema de gestión de la calidad para que los requisitos de calidad de un producto o servicio sean satisfechos. Entre estas actividades se encuentran la medición sistemática, la comparación con estándares, el seguimiento de los procesos, todas actividades asociadas con bucles de realimentación de información. Estas actividades contribuyen a la prevención de errores, lo cual se puede contrastar con el control de calidad, que se centra en las salidas del proceso.}, pero necesita independizar las pruebas de la interacción humana: idealmente el control de sensores, encendido, apagado y demas factores deberían ser automatizados. Se busca también obtener copias digitales de los papeles impresos y mediciones de valores que no hacen a la automatizacion como lo son la temperatura, control de flama, control de intensidad de radiación electromagnética emitida.  

\subsection*{Industria}

Una empresa frigorífica necesita relevar las temperaturas ambientes y el estado de encendido y apagado de las heladeras. Asimismo requiere censar el consumo de las mismas y poner algún tipo de sistema de monitoreo para ver quien entra y sale en tiempo real. Idealmente busca también obtener metricas de consumo para poder establecer proyecciones a futuro. En este caso, se podría implementar un sistema parecido al mencionado en el inciso anterior (aunque no de desarrollo), con el fin de obtener dichos valores y mostrarlos en una interfáz de usuario amigable. La idea sería minimizar el mantenimiento y tiempo de desarrollo que le tenga que dedicar la industria. En general estos procesos de automatización son caros ya que son muy específicos del sistema. Si el producto es lo suficientemente independiente del entorno (o bien fácilmente adaptable), se tendría una solución para estas situaciones.

\subsection*{Domotica y proyectos}

\begin{wrapfigure}[12]{l}{0.5\textwidth}
	\centering
	  \includegraphics[width={0.4\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/cnc.jpg}
	  \caption{Ejemplo de una máqina CNC casera}
\end{wrapfigure}

En el caso de un entusiasta se puede tratar de un proyecto casero como lo es el monitoreo de las variables de humedad, temperatura y luz solar en una huerta por ejemplo. Se pueden realizar tareas simples como la automatización de las luces hasta una mas complicada que permita hacer de manera casera una impresora 3d de prototipos que se pueden enviar desde un celular. Las opciones son limitadas por las ideas del inverntor. Hoy en dia la red esta plagada de personas con ideas que serían facilmente aplicables con el uso de un dispositivo como el que se presenta en el presente proyecto. \newline

Por otro lado si se tiene una industria orientada a la automatización de las tareas del hogar, seguridad y demas, se puede tener un producto de facil configuración que se puede usar como nucleo. Se puede vender un paquete de soluciones: iluminación, seguridad, control remoto de los electrodomesticos. Básicamente una empresa centrada en agregarle el movimiento de "Internet de las cosas" a un hogar que no esta preparado para tenerlo. 

\chapter{Evaluación de las soluciones existentes y la propuesta}

En la actualidad no existe un único dispositivo que ofrezca toda la funcionalidad que se busca que el producto tenga. Si existen, por otro lado, soluciones a los problemas individuales o herramientas con capacidad reducida. Las tareas para las cuales se tienen alternativas son control, medición e interfaz gráfica.


\section{Control}

En lo que concierne al mercado en el ámbito de control, se tienen herramientas de control orientadas al manejo de válvulas y sensores que se pueden encontrar en la industria. El producto que ofrece la funcionalidad, no es otro que un desarrollo similar al realizado en el presente proyecto, en una plataforma como arduino. No es raro que las empresas recurran a esta solución. El costo de un arduino ronda los U\$S 80 y si se tiene en cuenta el trabajo necesario para desarrollar un software útil y práctico que realice lo necesario su costo puede llegar a ascender U\$S 400 por semana de desarrollo (suponiendo un valor de U\$S 10 la hora de trabajo). Teniendo en cuenta que el objetivo del trabajo práctico es apuntar a prototipos complejos, se estima entonces que sean necesarias de una a dos semanas y por lo tanto se toma un costo de U\$S 680. \\

\section{Medición}

En lo que concierne a la medición, la herramienta de control antes mencionada es una solución a la hora de realizar mediciones y verificar el estado del dispositivo. Sin embargo se presupone que se debe realizar desarrollo adicional y se le agrega una semana de desarrollo al software controlador (U\$S 400).\\

\section{Interfaz gráfica}

Las interfaces gráficas son baratas ya que se encuentra mucha oferta de desarrolladores que pueden realizar el trabajo. En portales como “freelancer” se piden desarrollos de interfaces gráficas que, en general, van de los U\$S 50 a los U\$S 300 dependiendo de la complejidad. Teniendo en cuenta que se trata de una interfaz con el dispositivo que se implemente y su webservice  asociado, se toma como valor de referencia el de una interfaz con complejidad máxima y se suma un costo de U\$S 300.\\

\section{Integración}

En lo que concierne a los costos, no se está teniendo en cuenta que es necesario dedicar tiempo a solucionar los problemas de integración de todos los componentes. Esto no solo es costoso a la hora de tener frenado el prototipo sobre el cual se está trabajando, sino también al dedicar horas hombre a resolver estos problemas. Como estos costos no son estimables ya que son muy variables (puede resultar inmediata la integración, tanto como puede ser imposible), no se tiene en cuenta el costo pero es válido notar que es un factor que desestimula a los consumidores a que elijan este tipo de alternativa.\\


\section{Costo de una solución alternativa}

Si tenemos en cuenta el costo de los componentes por separado, la alternativa al desarrollo actual es de superior a unos U\$S 1500. Este valor deja un alto margen, ya que si se puede lograr integrar en un único dispositivo todas las funcionalidades y escalarlo de manera tal que sea reproducible en masa, se pueden obtener costos mínimos. Si se implementa íntegramente en una FPGA con periféricos su costo aproximado es de unos U\$S 100, en un arduino de unos U\$S 150 y en un raspberri py unos U\$S 250\footnote{Notar que al escalar el precio del hardware, será necesario un desarrollo de software menor para lograr implementar lo buscado.}. Es esperable que sea necesaria una combinación de dispositivos y que su costo sea mayor, o bien que analizando en profundidad las características de su implementación sea necesario elevar los costos de fabricación. Sin embargo, el margen y diferencia entre una solución precaria de miles de dólares con una solución de acabado profesional y de mayor utilidad y robusto con un precio de cientos de dólares, hace que sea un negocio cuya competitividad sea más que interesante.\\


\section{Descripción de la solución propuesta}

Se propone una herramienta adaptativa de desarrollo o ADT por sus siglas en inglés (Adaptative Developing Tool), capaz de tener todas las prestaciones de un entorno de desarrollo integradas en un solo dispositivo. Asimismo, se incluirán prestaciones que faciliten el accionar de los desarrolladores como una interfaz visual amigable y funcional o permitir el acceso inalámbrico a las máquinas por ejemplo. Por último, la herramienta será capaz de adaptarse al uso particular del cliente, permitiendo desarrollar módulos particulares y hardware específico.\\

\section{Componentes}

En lo que concierne a las especificaciones, se pueden establecer los componentes básicos que conforman el ADT en base a las funciones que debe presentar. En la Figura 3 se expone un diagrama que especifica los módulos que debe contener el ADT para poder incluir toda la funcionalidad que se busca.\\

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/figs002.jpg}
  \end{center}
  \caption{Conformación esquemática del ADT}
  \label{adt_sch}
\end{figure}



\subsection*{Control}

El ADT cuenta con un módulo de control orientado a remplazar la interacción humana con el prototipo. Es esencial a la hora de automatizar pruebas y estudiar  condiciones de carrera al poder realizar acciones manuales  con tiempos precisos. Además permite el control remoto total del dispositivo, logrando separar físicamente al desarrollador del prototipo (esto es especialmente útil para desarrollos ruidosos o peligrosos). \\

\subsection*{Medición}

Complementario al módulo de control, es necesario un módulo encargado de realizar mediciones sobre el sistema para relevar su estado en todo momento. Asimismo es útil a la hora de estudiar el comportamiento del hardware e, inclusive, durante su desarrollo.\\

\subsection*{Comunicación}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.7\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/figs003.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama de Comunicación}
  \label{comm_diagram}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.55\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/figs004.jpg}
  \end{center}
  \caption{Alternativa de configuración de comunicación}
  \label{comm_diagram_alt}
\end{wrapfigure}

Por otro lado, son necesarios módulos relacionados con el sistema de comunicación del dispositivo. Primero se requiere un módulo de comunicación entre el Host y el ADT para su configuración y para compartir información. Segundo y de presentar la funcionalidad, debe estar presente un módulo que se ocupe de realizar las tareas de comunicación con el prototipo y monitorear la transferencia de información a través del canal. En la Figura \ref{comm_diagram} se muestra el diagrama de comunicación propuesto.\\

Adicionalmente, se incluye la posibilidad de establecer una comunicación Wireless entre el HOST y el ADT, donde se reorganiza el esquema de funcionamiento y el sniffing pasa a hacerse por software (ya que no se encuentra presente un cable que conecte el prototipo con el HOST). \\


En la Figura \ref{comm_diagram_alt} se muestra el diagrama de funcionamiento a distancia. En esta configuración, el desarrollador adquiere la capacidad de alejarse del prototipo y mantener todo el control que presentaba antes. Sin embargo, no se podrá contar con una funcionalidad de sniffing físico y esta queda relegada a una aplicada por software. El objetivo de esta configuración es facilitar el desarrollo: mejora el trabajo en conjunto o bien la realización de pruebas por un mismo programador sobre varios prototipos distintos (Figura \ref{comm_diagram_wireless}).

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.7\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/figs005.jpg}
  \end{center}
  \caption{Comunicación inalámbrica para (a) compartir un prototipo con varios Desarrolladores, (b) permitirle a un Host administrar una red de prototipos}
  \label{comm_diagram_wireless}
\end{figure}

\chapter{Objetivo}

El objetivo del presente trabajo es: \\

Desarrollar y construir un prototipo de ADT (herramienta adaptativa de desarrollo), capaz de cubrir las necesidades primarias de un entorno de desarrollo, junto con todo su análisis de lanzamiento y documentación. \\

\section{Objetivos específicos}

\subsection{Capacidades mínimas}\label{cap_min}

\begin{itemize}
  \item Desarrollar un sistema de control capaz de manejar todas las variables básicas de un prototipo a desarrollar. Se estima un canal de control con aislación de ruido y de alta corriente, y luego un conjunto de señales analógicas/digitales que activen sensores. 
  \item Contener un sistema de sensado de variables. Este debería ser versatil y ser capáz de adaptarse a los distintos entornos de trabajo.
  \item Incluir la capacidad de poder ser configurado y utilizado remotamente.
\end{itemize}

\subsection{Necesidades específicas}\label{nec_esp}

\begin{itemize}
  \item Desarrollar una interfaz visual cómoda y amigable pero sobre todo funcional. Debe ser intuitiva y fácil de usar para facilitar el trabajo del usuario. 
  \item Desarrollar los módulos de control y medición con la facilidad de agregar funcionalidad a futuro. 
  \item Presentar documentación relacionada con los mecanismos para agregar funcionalidad. 
  \item Generar un ADT que cuente con una robustez que le permita ser confiable en sus mediciones y relevamientos. 
  \item Definir mecanismos de medición que aseguren una calidad final aceptable. 
  \item Incluir un análisis de mercado y una evaluación preliminar de costos previos a la realización del proyecto.
\end{itemize}


\chapter{Diseño preliminar}

\section{Diseño del hardware}

\begin{wrapfigure}{l}{0.7\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.65\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/figs006.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama del esquemático a desarrollar}
  \label{sch_diagram}
\end{wrapfigure}

Como componentes centrales del desarrollo se tienen una FPGA, un Arduino o bien un Raspberry Pi dependiendo de la facilidad de la implementación de las prestaciones en cada plataforma. Es altamente probable que sea necesaria una conjunción de las plataformas para completar los objetivos requeridos. Asimismo se requiere un circuito orientado a la alimentación y por último un segundo circuito orientado a la adaptación de los puertos entrada salida del dispositivo (incluyendo protección eléctrica del componente central). En la Figura \ref{sch_diagram} se muestra un diagrama de la distribución esquemática del hardware a desarrollar.\\

\section{Diseño del software}

Primero y principal, el firmware del ADT dependerá de la plataforma a implementar. Vale la pena clarificar que en caso de elegirse el Raspberry Pi se tratara de aprovechar su capacidad de correr código Python para facilitar las tareas de desarrollo. Si se trata de un Arduino o una FPGA se utilizará el código estipulado para programar cada uno.\\

En lo que concierne a la interfaz con el usuario, se propone realizar en primera medida un entorno de línea de comando para luego desarrollar una interfaz gráfica que agregue funcionalidad y claridad al uso del mismo. Sin embargo, en ambos casos se utilizará un backend común facilitando que luego se puedan realizar cambios y poder aprovechar al máximo los módulos que se tengan finalizados. En la Figura \ref{soft_diagram} se muestra la división del software del HOST en sectores bien definidos. \\

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/figs007.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama de los bloques fundamentales del software a diseñar para el HOST}
  \label{soft_diagram}
\end{figure}

Esta división facilitará la tarea de verificar el funcionamiento del mismo y realizar la depuración de la aplicación. También es válido notar que esta configuración de comunicación dual presentada, se condice con el diagrama del ADT presentado en la Figura \ref{adt_sch}.\\


\section{Verificación de la calidad y Mediciones}

A fines de asegurar la calidad final del prototipo será necesario probar cada ámbito del mismo según sus especificaciones mínimas: control, sniffing e interfaz. Asimismo, será necesario probar cualquier tipo de funcionalidad adicional que se le agregue al dispositivo. \\


\subsection*{Calidad de la unidad de control}

Para evaluar la unidad de control bastará con comprobar que los actuadores y sensores cambien a medida que lo hagan las variables sobre las cuales están afectando. Será necesario o bien utilizar una herramienta prototipo para asegurarse el correcto funcionamiento, o bien asegurarse que la interfaz gráfica funcione correctamente y pueda ser utilizada para verificar los sistemas de control. \\

\subsection*{Calidad de la interfaz gráfica}

A la hora de verificar el correcto funcionamiento de la interfaz gráfica será necesario probar que toda característica física del dispositivo que sea necesaria para el usuario, sea accesible. Asimismo, se debe asegurar que cambios realizados mediante la interfaz impacten correctamente sobre el ADT y que los cambios en el mismo se actualicen en la interfaz. Se buscará también aunque no sea estrictamente necesario que la información mostrada sea lo más clara y amigable posible, y que tenga capacidad de manipular los resultados e información reunida para facilitar el trabajo del desarrollador.\\

\section{Documentación}

A lo largo de la realización del proyecto se requerirá ir documentando el progreso y desarrollo por etapas alcanzado. Es necesario presentar especial atención a los problemas encontrados ya que se busca que la herramienta sea adaptable y serán de gran ayuda para los futuros desarrolladores. En esta documentación se deben incluir datos técnicos e, inclusive, ideas de mejoras que se puedan llegar a implementar. La documentación de este proceso deberá ser incluida en un anexo del presente y no en el cuerpo para mantener la claridad del mismo.\\

Se debe presentar además, un plan de mercado y un análisis de costos en profundidad cuando se tenga bien definida la conformación del prototipo. Esta documentación debe ser entregada en las primeras etapas del proyecto.\\

Asimismo, se debe presentar un manual de usuario orientado al desarrollador para que pueda fácilmente aprender el uso de las prestaciones del ADT. En esta documentación se deben proponer ejemplos de implementación y ejemplos paso a paso de como configurar y usar la herramienta. \\

Por último, como ya se mencionó se busca que la herramienta sea adaptativa y contemple el desarrollo de nuevos módulos, sensores, actuadores, etc. Se presentará documentación destinada a asistir la realización de dichas tareas e, incluso, se pueden incluir los diseños de funcionalidad que surjan durante el proceso de desarrollo y que no logren ser incluidos en el prototipo final. \\

Estos manuales serán incluidos también en anexos aparte por los mismos motivos que expuestos anteriormente.\\
 
\section{Alcance}

Obtener un ADT con las capacidades mínimas necesarias para realizar las tareas de control y medición asociadas al desarrollo de prototipos. Será necesario además un software para su control y seguimiento remoto.\\

\subsection{Requerimientos Funcionales}

 Se establecerán entonces los parámetros a cumplir y las mediciones necesarias a la hora de determinar si estos son cumplidos o no por el prototipo. \\

\begin{itemize}
  \item Un sistema de control para activar sensores y actuadores del dispositivo
  \item Un set de puertos digitales y analógicos de entrada/salida para uso general
  \item Memoria suficiente para albergar programas y guardar información pertinente
  \item Una velocidad de procesamiento que no provoque carga del dispositivo a controlar
  \item Capacidad de logging intensiva de eventos para back-tracking y análisis de fallas
  \item Medición precisa de tiempos para análisis de desempeño en pruebas lifetime
  \item Un software de usuario que permita la configuración del mismo y que sea lo suficientemente amigable para que la herramienta sea fácil de implementar.
  \item Un manual operacional de usuario y uno técnico para permitir el desarrollo de funcionalidad para el ADT
  \item Capacidad de conexión inalámbrica a una red local para comunicarse con el usuario
  \item Incluir una interfaz visual para la operación del  desarrollador
\end{itemize}

\subsection{Requerimientos opcionales}

\begin{itemize}
  \item Un puerto de sensado inductivo para evaluar señales eléctricas
  \item Utilizar un método no disruptivo  para implementar un sniffer físico
\end{itemize}


\section{Elaboración de un análisis primitivo de costos}

En lo concerniente a la primera etapa, es variable en base a lo que se decidirá que tiene el prototipo final. Se debe tener en cuenta que se debieron realizar compras no solo para el desarrollo del prototipo sino también para probarlo. Asimismo, se debe mencionar que se pueden llegar a agregar insumos a medida que avance el proyecto. A priori se cuenta con los siguientes componentes:

\begin{itemize}
  \item Raspberry Pi
  \item Modulo de 20 sensores varios
  \item Socket de 40 pines para Raspberry Pi
  \item Protoboards
  \item Modulo WiFi usb
  \item Kit de cables para conexionado
  \item Componentes varios (resistencias, capacitores, etc.)
\end{itemize}

Sumado a la lista previa se tienen las herramientas básicas necesarias (soldador, estaño, capacitores y resistencias varias, etc.), para el desarrollo del prototipo. Se menciona además la necesidad de realizar una carcasa o bien algún tipo de gaveta para el prototipo, evaluando la posibilidad de realizar dos: uno precario durante la etapa de desarrollo y uno final de mayor calidad. De esta manera se llega a un producto final más acabado. \\

\subsection*{Estimación del costo del producto final}

Se parte de la premisa de que se pudo realizar el prototipo como en medida se diseñó y se utilizarán costos aproximados para los puntos que no estén definidos aún o bien no se puedan estimar de manera precisa. En la tabla a continuación se desglosa el precio del prototipo por componente, separado por grupo funcional.\\

\begin{center}
\begin{tabular}{ |l|l| }
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Control} \\
  \hline
  Módulo de sensores y actuadores & U\$S 20 \\
  Circuito adicional & U\$S 10 \\
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Unidad Central} \\
  \hline
  Raspberry Pi & U\$S 25 \\
  Módulo WiFi USB & U\$S 5 \\
  Conector al módulod e control & U\$S 5 \\
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Fuente} \\
  \hline
  Circuito regulador de tensión y aislación de ruido & U\$S 15 \\
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Adicionales} \\
  \hline
  Conectores varios & U\$S 5 \\
  Gaveta contenedora & U\$S 10 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
	

Se estima entonces para un prototipo el costo de U\$S 120 siendo un costo entendible al utilizar componentes importados pero como se analizó previamente, es un valor bajo para lo que se puede encontrar como solución hoy en el mercado. Además, se puede evaluar la posibilidad de reducir costos para la escalabilidad y se pueden utilizar componentes más baratos o una reducción de la cantidad de componentes necesarios para el funcionamiento del dispositivo.

\section{Metodología}

Se comenzará investigando las posibles implementaciones de las tareas a realizar. Evaluar las ventajas y desventajas de cada uno de los dispositivos centrales a elegir (Arduino, raspberry pi y/o FPGA), y decidir que se va a utilizar. Una vez conseguido esto se trabajará en completar funcionalidad y desarrollar  los componentes que sean necesarios para convertir el prototipo en un producto completo y con el nivel de calidad requerido.\\

Si bien no se espera un escenario con requerimientos cambiantes, si se espera un alto grado de incertidumbre en la dificultad de las tareas. Por este motivo, se considera que lo más conveniente es trabajar utilizando lineamientos ágiles de manera de poder lidiar con replanificaciones frecuentes. Se separará el trabajo en tareas clave y se las agrupará de manera de definir hitos o milestones con duraciones estimadas de referencia. Estos van a ser los puntos principales de control y seguimiento. A tal fin, se buscará llevar a cabo auditorias de desempeño quincenales/mensuales.\\

Se utilizará un repositorio de código para hacer control de versiones y para poder disponer del mismo en forma remota. Se implementarán pruebas de la funcionalidad central a forma de contar con validaciones bien definidas, objetivas y repetibles.\\

\subsection*{Definición de entregas parciales}

Se propone una metodología de entregas por etapas, agregando funcionalidad en cada paso hasta culminar con el prototipo final a entregar:

\begin{itemize}
  \item Un dispositivo que pueda ser controlado remotamente
  \item Una interfaz gráfica que permita controlar el dispositivo remotamente junto con un dispositivo que emule el comportamiento de control
  \item Agregar funcionalidad de sniffing al dispositivo
  \item Desarrollar un canal de comunicación y agregar a la interfaz gráfica un controlador para establecer una comunicación HOST <-> Prototipo a desarrollar mediante el ADT
  \item Incorporar herramientas de logging a la interfaz gráfica
\end{itemize}

Por otro lado, los entregables del proyecto serán:

\begin{itemize}
  \item Un prototipo de ADT que cumpla con las especificaciones propuestas para el mismo, junto con una copia del firmware controlador del mismo.
  \item Un software que permita configurar el ADT y que cumpla con las especificaciones propuestas para el mismo
  \item Un manual de usuario ejemplificando el uso y con los conocimientos necesarios para poder solucionar problemas que se sucedan durante la manipulación del producto, incluyendo una sección orientada al Software controlador y otra a lo pertinente al ADT
  \item Un manual técnico que incluya la conformación del ADT con sus esquemáticos, hojas de datos de los componentes y diagrama de funcionamiento. Asimismo debe contener el código fuente y una breve explicación de la arquitectura del mismo junto con cualquier aclaración que resulte apropiada. Debe contener cualquier información útil para el futuro desarrollo del ADT ya sea para generar productos con nuevas prestaciones, o bien módulos/sensores que se pueda n desarrollar para el mismo.
  \item Documentación que haga referencia al desarrollo del proyecto y que contenga todo lo pertinente a la realización del trabajo práctico final.
  \item El trabajo práctico final con los análisis requeridos por el mismo junto con toda la documentación pertinente al desarrollo del mismo
\end{itemize}